---
marp: true
paginate: true
autoscale: true
theme: uga

---
<!-- paginate: false -->
<!-- _class: invert -->
![bg left](assets/fondpageentete.jpg)

# Sommeil et apprentissages
![w:500](images/img-sante/accueil.jpg)



<!-- page_number: true -->
<!-- footer: Éducation à la santé - 2024 - CC:BY-NC-SA -->

 
---
## « Sommeil et apprentissages », un travail d’équipe
<!-- _class: t-70 -->
**Stéphanie BIOULAC,**  
* PU-PH, Professeur de Pédopsychiatrie, Chef de service de psychiatrie de l’enfant et l’adolescent au CHU GA.
* Membre du LPNC, Equipe Développement et Apprentissages, UGA.

**Sébastien BAILLIEUL**
* MCF-PH, Pneumologue, Somnologue, service pneumologie-physiologie pôle thorax et vaisseaux au CHU GA. 
* Membre du laboratoire HP2 de l’Université Grenoble Alpes.

**Christophe Charroud** 
* Responsable équipe "éducation à la santé"  
 
![bg right:20%](images/img-sante/equipe.jpg)

<!-- page_number: true -->
<!-- footer: inspe-mission-sante@univ-grenoble-alpes.fr - UGA - 2024 - CC:BY-NC-SA -->

---
# Au programme
<!-- _class: t-70 -->

**1 - Physiologie**
* 1.1 Le sommeil : quelques repères.
* 1.2 A quoi sert le sommeil?
* 1.3 Mesure du sommeil ?
* 1.4 Le sommeil une histoire de cycle
* 1.5 Mise en place du rythme veille sommeil du fœtus à l’adulte

**2 - École et sommeil**
* 2.1 Dormir oui, mais combien de temps ?
* 2.2 Impacts cognitifs de la restriction de sommeil
* 2.3 À quelle heure devrait-on commencer l’école ?
* 2.4 Troubles pathologiques du sommeil et impacts sur l’école : SAOS 
* 2.5 Le sommeil un allié des apprentissages

---
# :one: Physiologie du sommeil
#

* C'est quoi le sommeil ?
* À quoi ça sert ?
* Comment ça marche ?
* ...

---
## 	1.1 Le sommeil : quelques repères.

![w:450](images/img-sante/reperes.jpg)

 
### À 75 ans … on a passé 25 ans à dormir et 5 années à rêver.
### Nous passons 1/3 de notre vie à dormir

---
### Le Sommeil : une définition
* **État altéré de la conscience** dans lequel plusieurs fonctions
physiques et mentales continuent d’opérer :arrow_right: état à part entière et actif
* À différencier du coma ou de l’anesthésie

### 4 critères comportementaux :
* Activité motrice réduite
* Réponses aux stimuli externes diminuées
* Posture stéréotypée (couché et les yeux fermés chez l’humain)
* Réversibilité relativement facile

---
### Le sommeil, une fonction régulée et cyclique
![w:600](images/img-sante/cycle24.jpg)

---
### Régulation du sommeil
#### Le processus circadien
![w:600](images/img-sante/circatemp.jpg)



---
### Régulation du sommeil
#### Le processus circadien
![w:600](images/img-sante/circamela.jpg)

#### :arrow_right: « Je dors car il est l'heure de dormir »
---
### Régulation du sommeil
#### Le processus homéostasique ou homéostatique
![w:600](images/img-sante/circahomeo.jpg)



---
### Régulation du sommeil
#### Le processus homéostasique ou homéostatique
![w:650](images/img-sante/homeostasie.jpg)



---
### Régulation du sommeil
#### Le processus homéostasique ou homéostatique
![w:600](images/img-sante/circasieste.jpg)


#### :arrow_right: « Je dors car je suis somnolent »

---
## 1.2 Pourquoi dormons-nous ?
* Récupérer
* Croissance
* Régénération organique tissulaire et cellulaire 
* Maintenir un métabolisme sain
* Résistance aux infections
* Régulation des émotions
* Maturation cérébrale/ Développement 
* Apprendre / consolidation mémoire

---
## 1.3 Mesure du sommeil
Il existes plusieurs façons de mesurer le sommeil :
* Polysomnographie
* Actigraphie
* Agenda du sommeil

---
### Polysomnographie
![w:300](images/img-sante/Polysomnographie.jpg)

---
### Polysomnographie
![w:600](images/img-sante/Polygraph.png)
Des résultats très précis **mais** une mesure difficile à mettre en oeuvre

---
### Actigraphie
![w:300](images/img-sante/actiwatch.jpg)
* Capteur qui mesure les accélérations, donc l’amplitude et la fréquence des mouvements
* Permet une mesure du cycle repos-activité sur de longues périodes
* Examen sur plusieurs jours/semaines
* Mesure objective des phases d’activité et de repos

---
### Actigraphie
![w:600](images/img-sante/actigraphie.jpg)
Des résultats informants et objectifs :arrow_right: utilisable avec des élèves

---
### L'agenda du sommeil
![w:600](images/img-sante/agenda.jpg)

---
### L'agenda du sommeil

* Facile à mettre en oeuvre
* :warning: Déclaratif (biais de désirabilité, parents...)
* Peut-être une première source d'information sur le sommeil des élèves
* Utilisable dans le cadre de défis comme "la semaine sans écran"

---
## 1.3 Le sommeil une histoire de cycle
![w:500](images/img-sante/train.jpg)
Une nuit = 4-6 trains ou cycles

---
### Des cycles différents et importants

![w:600](images/img-sante/hypnogramme.jpg)

---
### Des cycles différents et importants
* Les premiers cycles sont indispensables pour la récupération et la régénération
* Les phases de mémorisations et de consolidations interviennent sur différents moments :
    * Mémorisation verbale et spatiale durant les phases de sommeil lent profond
    * Gestion des émotions et consolidation de la mémoire les phases de sommeil paradoxal

---
## 1.4 Mise en place du rythme veille sommeil du fœtus à l’adulte
### En phase intra-utérine 

* Rythmes dépendants aussi des synchroniseurs maternels (sécrétion maternelle cortisol, mélatonine).
* Fœtus probablement sensible aussi à la régularité du sommeil maternel.
* Futures mamans avec rythmes couchers/levers réguliers au cours du 3ème trimestre :arrow_right: **bébés qui auraient tendance à faire des nuits plus rapidement.**
(Wulff & al., 2002)

---
### Développement des rythmes circadiens jour/nuit de 24 heures
**Le nouveau-né a besoin de ses parents pour lui apprendre le jour et la nuit.**

Les parents sont des donneurs de temps avec une influence importante sur l'alternance jour/ nuit.
* Des donneurs de temps sociaux.
* Des donneurs de temps alimentaires.

---
### Une mise en place progressive de 0 à 6 ans
![w:400](images/img-sante/evolutionsieste.jpg)
(Chevrot & Schröder, 2020)

---
### Sieste et variations inter-individuelles
![w:600](images/img-sante/etudesieste.jpg)
(Staton & al., 2015) )

---
#### Sieste et variations inter-individuelles
:warning: Entre 3 et 6 ans 
Sommeil majoritairement nocturne, mais persistance du sommeil diurne: SIESTE en début d’après-midi
* Importance d’offrir des bonnes conditions de siestes à l’école même pour MS et GS
* La sieste disparait avec une **GRANDE VARIABILITE INTER-INDIVIDUELLE** (bonne stabilité du rythme et du besoin de sommeil intra-individuelle)
* Importance de connaitre le rythme de l'enfant (échange avec les parents)
* À la rentrée au CP: sommeil nocturne uniquement

---
# :two: École et sommeil

* Combien de temps faut-il dormir pour une bonne scolarité ?
* Que se passe-t-il si on ne dort pas assez ?
* À quelle heure commencer les cours ?
* Une pathologie du sommeil est-elle gênante pour les apprentissages ?
* Bien dormir pour bien apprendre, c'est vrai ?

---
## 2.1 Dormir oui, mais combien de temps ?
Besoins de sommeil :
* Quantité de sommeil dont on a besoin pour être en forme le lendemain
* Durée moyenne chez les « bons dormeurs » varie entre 7-8.5h/nuit

Néanmoins, il existe des différences individuelles
* Petits dormeurs : moins de 6 heures
* Longs dormeurs : plus de 9 heures

---
### Des durées différentes et des chronotypes différents

| Les alouettes | Les hiboux |
| :--- | ---: |
| Sujets du matin | Sujets du soir |
| Se réveillent en forme | Réveil difficile |
| Performant le matin | Performant le soir|
| Somnolent le soir | En forme le soir |

---
### Chronotype en population général
![w:600](images/img-sante/chronotype.jpg)
*(Roenneberg et al., 2007)*

---
### Chronotype ados
![w:600](images/img-sante/chronotypeado.jpg)
*(Roenneberg et al., 2007)*

---
![w:600](images/img-sante/sleepduration.jpg)

---
![w:600](images/img-sante/sleepdurationeleves.png)

---
## 2.2 Impacts cognitifs de la restriction de sommeil
![w:400](images/img-sante/urrila.jpg)
* 177 adolescents 14.4 ans ( +/-0.5 ans) 
* Questionnaires: Horaires sommeil: Semaine/WE
*(Urrila & al., 2017)*

---
### Impacts cognitifs de la restriction de sommeil
Mesures en imagerie cérébrale 
![w:300](images/img-sante/urrilaconclusions.jpg)

En cas de durée plus courte passée au lit pendant les jours de semaine et d'horaires de sommeil plus tardif le WE (classique...) la recherche constate :
* Une diminution de volume de matière grise dans le cortex frontal et le cortex cingulaire
* Ce qui implique de mauvais résultats scolaires associés
*(Urrila & al., 2017)*

---
### Impacts cognitifs de la restriction de sommeil
En cas de privation de sommeil en semaine/décalage des horaires de sommeil :
* Mauvais comportements ayant un impact sur le développement cérébral.
* Des effets sur l’attention.

***Mais le problème est souvent ignoré... car notre perception est biaisée***

---
### Impacts cognitifs de la restriction de sommeil

![w:400](images/img-sante/agostini.jpg)
Expérimentation avec 12 adolescents contrôles 15-17 ans
Protocole
* 2 nuits passées au lit 10 h: 21h30-07h30 
* 5 nuits passées au lit 5 h : 02h30-07h30 
* 2 nuits passées au lit 10 h: 21h30-07h30
(Agostini & al., 2017)

---
### Impacts cognitifs de la restriction de sommeil
Les sujets sont soumis à 2 tests 5 fois par jour
#### Test 1 :PVT (Psychomotor Vigilance Test) 
Donne une indication précise sur le niveau d'attention.
![w:300](images/img-sante/pvt.jpg)
On mesure le temps de réaction :arrow_right: permet d'avoir une **mesure** d'un niveau d'attention.

---
### Impacts cognitifs de la restriction de sommeil
Les sujets sont soumis à 2 tests 5 fois par jour 
#### Test 2 : Echelle de somnolence de Karolinska
![w:600](images/img-sante/karolinska.jpg)
Auto-évaluation de la somnolence :arrow_right: état **déclaratif**.

---
### Impacts cognitifs de la restriction de sommeil
Résultats de la mesure du test PVT
![w:100](images/img-sante/pvt.jpg)
![w:900](images/img-sante/pvtresult.png)

---
### Impacts cognitifs de la restriction de sommeil
Résultats du déclaratif sur l'échelle de somnolence de Karolinska
![w:900](images/img-sante/karolinskaresult.jpg)

---
### Impacts cognitifs de la restriction de sommeil
![w:700](images/img-sante/agostiniresult.jpg)
**:warning: Divergence entre évaluation de la somnolence diurne et les performances
Mauvaise perception de cette diminution de performance**

---
### Impacts cognitifs de la restriction de sommeil
Quels effets en général ?
![w:300](images/img-sante/wheaton_haut.jpg)
![w:300](images/img-sante/weathon_bas.png)
(Wheaton & al., 2015)

---
### Impacts cognitifs de la restriction de sommeil
![w:800](images/img-sante/weathonresult.jpg)

---
### Impacts cognitifs de la restriction de sommeil
![w:800](images/img-sante/weathonconclusions.jpg)

---
## 2.3 À quelle heure devrait-on commencer l’école ?

![w:500](images/img-sante/minges.jpg)

Expérimentation en internat
* Décalage des heures de début des cours
(Minges & al., 2015)

---
### À quelle heure devrait-on commencer l’école ?

Retarder le début des cours de **25 à 60 min**
:arrow_right: Diminution somnolence diurne 
:arrow_right: Diminution symptômes dépressifs 
:arrow_right: Diminution consommation de caféine 
:arrow_right: Diminution lenteur en classe

---
### À quelle heure devrait-on commencer l’école ?

Une expérimentation en cours en France, pilotée par Stéphanie Mazza (Lyon 1)
* Problématique :
**Le fait de retarder d'une heure le début des cours, améliore-t-il les performances scolaires ?**

À suivre...

---
## 2.4 Troubles pathologiques du sommeil et impacts sur l’école : Un exemple le SAOS
### SAOS : Syndrome d’Apnées Obstructives du Sommeil
**Symptomatologie NOCTURNE**
* Ronflements
* Pauses respiratoires •
* Respiration buccale, bruyante 
* Sueurs
* Nycturie

---
### Troubles pathologiques du sommeil et impacts sur l’école : Un exemple le SAOS
**Symptomatologie DIURNE**
* Céphalées matinales
* Hypersialorrhée,bouche sèche 
* Trouble de la concentration
* Irritabilité
* Somnolence diurne chez l’adulte 
* Agitation chez l’enfant
![w:150](images/img-sante/saosjour.jpg)

---
### Troubles pathologiques du sommeil et impacts sur l’école : Un exemple le SAOS
#### SAOS : Syndrome d’Apnées Obstructives du Sommeil, un syndrome pas si rare...

* Entre 1% et 4% de la population est atteinte de SOAS
* La fréquence du SAOS est estimée à presque 3 % chez les 3-5 ans
:arrow_right: **soit en moyenne environ 1 élève concerné par classe...**

---
### Impact cognitif du SAOS
![w:400](images/img-sante/csabi.jpg)
Tâches, retenir une histoire
* Encodage : Répéter le plus précisément possible après la première lecture par l’examinateur
* Restitution : Après une période de 12h principalement constituée de sommeil
(Csábi & al., 2017)
---
### Impact cognitif du SAOS
Les enfants avec SAOS présentaient des performances significativement moins élevées que les enfants témoins :
* Lors de l’apprentissage (encodage)
* Lors de la période de restitution 
#
Mais pas que...



---
### Impact cognitif du SAOS
![w:700](images/img-sante/galland.jpg)

(Galland & al., 2015)

---
### Impact cognitif du SAOS
#### Des effets sur le cerveau
![w:400](images/img-sante/philby.jpg)
Diminution significative de volume de la matière grise chez enfants avec SAOS (Cortex prefrontal et frontal supérieur et cortex parietal supéro-lateral) 

:arrow_right: Régions impliquées dans le contrôle cognitif et la régulation de l’humeur
(Philby & al., 2017)

---
## A retenir 
### Impacts cognitifs de la restriction de sommeil
![w:700](images/img-sante/badsleep.jpg)
Et ce, quel que soit la raison de la dette de sommeil.
:arrow_right: Importance de la durée de sommeil, mais aussi de l’heure du réveil...

---
## 2.5 Le sommeil un allié des apprentissages.
#
### Le sommeil est FONDAMMENTAL pour les processus de développement et d’apprentissages


---
## Processus mnésiques
### Acquisition et maintien des apprentissages (Rappel)
![w:800](images/img-sante/processusmnesique.jpg)

---
## Sommeil et encodage
### Privation de sommeil et encodage
Expérimentations chez l'adulte 

![w:700](images/img-sante/expeencodage.jpg)

---
## Sommeil et encodage
### Privation de sommeil et encodage
Différents types d’apprentissages
• listes de mots (Drummond et al, 2000)
• mots émotionnels (Walcker et al 2006)
• associations entre visages et mots (Mander et al 2011)

**Résultats : Difficultés au niveau de la tache d’apprentissage et de la phase de restitution**
### :arrow_right: Incidence sur l'encodage

---
### Sommeil et encodage
La privation de sommeil avant un apprentissage provoque une diminution de l’activation hippocampique lors de la phase d’encodage
![w:300](images/img-sante/hippo.jpeg)

### :arrow_right: Directement en lien avec le sommeil lent profond
(Van Der Werf,& al., 2009)

---
### Sommeil lent et encodage
#### Expérimentation : Sommeil lent perturbé
Le sommeil du sujet est mesuré via polysomnographie
![w:350](images/img-sante/werf.jpg)
#### :arrow_right: Signal sonore déclenché dès l’apparition des ondes lentes (sommeil lent perturbé)

---
### Sommeil lent et encodage
#### Expérimentation : Sommeil lent perturbé

* Nette diminution quantité sommeil lent profond
    * Activité hippocampique plus faible lors de phase encodage
        * **Apprentissages moins bons**

(Van Der Werf,& al., 2009)

---
### Sommeil lent et encodage
#### Expérimentation : Sommeil lent favorisé par stimulation transcranienne lors de siestes
![w:200](images/img-sante/werf.jpg)
* Augmentation activité ondes lentes
    * **Amélioration des performances mémoire déclarative**

(Antonenko & al., 2013)

---
## Sommeil et consolidation des apprentissages
Chez l’enfant
* Beaucoup moins de travaux.
* Paradigme de privation partielle ou totale de sommeil difficile à utiliser sans risque sur le développeement cérébral.

:arrow_right: Implique un changement de méthodologie expérimentale

---
### Sommeil et consolidation des apprentissages
Utilisation paradigme: comparaison des performances obtenues après des périodes d’éveil ou de sommeil où l'on va mesurer les capacités d'apprentissage/restitution.

![w:700](images/img-sante/consolidationgeneral.jpg)

---
### Sommeil et consolidation des apprentissages
Enfant 9-12 ans : phase d’apprentissage et restitution 
* 2 phases
* Paires de mots

![w:700](images/img-sante/consolidationmethodo.jpg)
(Backhaus & al., 2008)

---
### Sommeil et consolidation des apprentissages
Enfant 9-12 ans : phase d’apprentissage et restitution 
* 2 phases
* Paires de mots

![w:700](images/img-sante/consolidationresult.jpg)
(Backhaus & al., 2008)

---
### Sommeil et consolidation des apprentissages
**Chez l’enfant** 
Effets bénéfiques du sommeil sur la consolidation des apprentissages même si la période de sommeil ne suit pas immédiatement l’apprentissage.
**Il faut dormir pour apprendre**
(Backhaus & al., 2008)(Wilhelm et al, 2008)


---
# :three: Conclusion
### Sommeil et apprentissages des liens étroits
* Avant l’apprentissage, la privation de sommeil entraine des difficultés d’encodage
* Après l’apprentissage, stockage et restitution de meilleur qualité après une période de "bon" sommeil (privation de sommeil = mauvaise mémorisation)
* Rôle spécifique de certains stades de sommeil :arrow_right: cycles...
* Evenements qui pertubent sommeil (dette de sommeil, pathologies du sommeil): impacts cognitifs (repercussions sur les apprentissages) impacts sur le développement du cerveau

---
# :three: Conclusion
### Sommeil et apprentissages des liens étroits
### :warning: Des points de vigilance :warning:
* Le temps de la sieste à l’école maternelle
* La restriction du temps de sommeil chez les adolescents
* L'heure de début des cours

---
![bg left](images/img-sante/fin.jpg)

### Prenons soin de notre sommeil et de celui des élèves
#
### Merci pour votre attention

---
# Bibliographie
Agostini, A., Carskadon, M. A., Dorrian, J., Coussens, S., & Short, M. A. (2017). An experimental study of adolescent sleep restriction during a simulated school week: changes in phase, sleep staging, performance and sleepiness. Journal of sleep research, 26(2), 227-235.

Antonenko, D., Diekelmann, S., Olsen, C., Born, J., & Mölle, M. (2013). Napping to renew learning capacity: enhanced encoding after stimulation of sleep slow oscillations. European Journal of Neuroscience, 37(7), 1142-1151.

Backhaus, J., Hoeckesfeld, R., Born, J., Hohagen, F., & Junghanns, K. (2008). Immediate as well as delayed post learning  sleep but not wakefulness enhances declarative memory consolidation in children. Neurobiology of learning and memory, 89(1), 76-80.

Chevrot, R. M., & Schröder, C. M. (2020). Décryptages et recommandations sur le sommeil des enfants et des adolescents. Soins Pédiatrie/Puériculture, 41, 12-17.

---
Csábi, E., Benedek, P., Janacsek, K., Zavecz, Z., Katona, G., & Nemeth, D. (2016). Declarative and non-declarative memory consolidation in children with sleep disorder. Frontiers in human neuroscience, 9, 709.

Galland, B., Spruyt, K., Dawes, P., McDowall, P. S., Elder, D., & Schaughency, E. (2015). Sleep disordered breathing and academic  performance: a meta-analysis. Pediatrics, 136(4), e934-e946.

Mazza, S. (2022). Conférence “Sommeil et apprentissage de l’enfant”.

Minges, K. E., & Redeker, N. S. (2016). Delayed school start times and adolescent sleep: A systematic review of the experimental evidence. 
Sleep medicine reviews, 28, 86-95.

---

Philby, M. F., Macey, P. M., Ma, R. A., Kumar, R., Gozal, D., & Kheirandish-Gozal, L. (2017). Reduced regional grey matter volumes in pediatric obstructive sleep apnea. Scientific reports, 7(1), 44566.

Roenneberg, T., & Merrow, M. (2007, January). Entrainment of the human circadian clock. In Cold Spring Harbor symposia on quantitative biology (Vol. 72, pp. 293-299). Cold Spring Harbor Laboratory Press.

Staton, S., Smith, S., & Thorpe K. (2015) "Do I Really Need a Nap?": The Role of Sleep Science in Informing Sleep Practices in Early Childhood Education and Care Settings. Translational Issues in Psychological Science. 1(1). 30-44.

Urrila, A. S., Artiges, E., Massicotte, J., Miranda, R., Vulser, H., Bézivin-Frere, P., ... & Martinot, J. L. (2017). Sleep habits, academic performance, and the adolescent brain structure. Scientific reports, 7(1), 41678.

---
Wheaton, A. G., Jones, S. E., Cooper, A. C., & Croft, J. B. (2018). Short sleep duration among middle school and high school students—United States, 2015. Morbidity and Mortality Weekly Report, 67(3), 85.

Wilhelm, I., Diekelmann, S., & Born, J. (2008). Sleep in children improves memory performance on declarative but not procedural tasks. Learning & memory, 15(5), 373-377.

Wulff, K., & Siegmund, R. (2002). Emergence of circadian rhythms in infants before and after birth: evidence for variations by parental influence. Zeitschrift fur Geburtshilfe und Neonatologie, 206(5), 166-171.
 






